# Пул потоков в CLR

- создание и уничтожение потока занимает изрядное время
- при наличии множества потоков впустую расходуется память и снижается производительность, ведь операционной системе приходится 
планировать исполнение потоков и выполнять переключения контекста
- среда CLR способна управлять собственным пулом потоков
- для каждого экземпляра CLR существует свой пул, используемый всеми доменами приложений
- при инициализации CLR пул потоков пуст
- в его внутренней реализации поддерживается очередь запросов на выполнение операций
- код пула извлекает записи из очереди и распределяет их среди потоков из пула. 
- если пул пуст, создается новый поток (создание потока отрицательно сказывается на производительности). 
- по завершении исполнения своего задания поток не уничтожается, а возвращается в пул и ожидает следующего запроса. Поскольку поток не уничтожается, производительность не страдает

> Когда приложение отправляет пулу много запросов, он пытается обслужить их все с помощью одного потока. Однако если приложение создает очередь запросов быстрее, чем поток из пула их обслуживает, создаются дополнительные потоки. Такой подход позволяет обойтись при обработке запросов небольшим количеством потоков.
> Когда приложение прекращает отправлять запросы в пул, появляются незанятые потоки, впустую занимающие память. Поэтому через некоторое время бездействия (различное для разных версий CLR) поток пробуждается и самоуничтожается, освобождая ресурсы. Это опять отрицательно сказывается на производительности, но в данном случае это уже не столь важно, поскольку уничтожаемый поток все равно простаивал, а значит, приложение в данный момент не было особо загружено работой.

# Thread pool execution flow
I. Для добавления в очередь пула потоков асинхронных вычислительных операций обычно вызывают один из следующих методов класса `ThreadPool`:
```static Boolean QueueUserWorkItem(WaitCallback callBack);```
```static Boolean QueueUserWorkItem(WaitCallback callBack, Object state);```
II. Эти методы ставят `callback` вместе с дополнительными данными состояния в очередь пула потоков и сразу возвращают управление приложению. 
`callback` - метод, который будет вызван потоком из пула
`state` - данные состояния
III. Все заканчивается тем, что один из потоков пула обработает рабочий элемент, приводя к вызову указанного метода. Создаваемый метод обратного вызова должен соответствовать делегату `System.Threading.WaitCallback`, который определяется так:
```delegate void WaitCallback(Object state);```

# Контексты исполнения
С каждым потоком связан определенный контекст исполнения.
Он включает в себя:
- параметры безопасности (сжатый стек, свойство `Principal` объекта `Thread` и идентификационные данные Windows), 
- параметры хоста (`System.Threading.HostExecutionContextManager`),
- контекстные данные логического вызова (см. методы `LogicalSetData` и `LogicalGetData` класса `System.Runtime.Remoting.Messaging.CallContext`)

Когда поток исполняет код, значения параметров контекста исполнения оказывают влияние на некоторые операции. В идеале 
всякий раз при использовании для выполнения заданий вспомогательного потока в этот вспомогательный поток должен копироваться контекст исполнения первого потока. Это гарантирует использование одинаковых параметров безопасности 
и хоста в обоих потоках, а также доступ вспомогательного потока к данным, сохраненным в контексте логического вызова исходного потокa.
По умолчанию CLR автоматически копирует контекст исполнения самого первого потока во все вспомогательные потоки. Это гарантирует безопасность, но в ущерб производительности, потому что в контексте исполнения содержится много информации. Вспомогательный поток может, в свою очередь, использовать вспомогательные потоки, при этом создаются и инициализируются дополнительные структуры данных.

Класс `ExecutionContext` в пространстве имен `System.Threading` позволяет управлять копированием контекста исполнения потока. Вот как он выглядит:

```cs
public sealed class ExecutionContext : IDisposable, ISerializable
{
 [SecurityCritical] public static AsyncFlowControl SuppressFlow();
 public static void RestoreFlow();
 public static Boolean IsFlowSuppressed();
}
```

С помощью этого класса можно запретить копирование контекста исполнения, повысив производительность приложения. Для серверных приложений рост производительности в этом случае оказывается весьма значительным. Для клиентских 
приложений особой выгоды нет, кроме того, метод `SuppressFlow` помечается атрибутом `[SecurityCritical]`, в результате становится невозможным вызов некоторых клиентских приложений. Разумеется, запрещать копирование контекста исполнения можно, только если вспомогательному потоку не требуется содержащаяся там информация. Когда инициирующий контекст исполнения не переходит во вспомогательный поток, тот использует последний связанный с ним контекст исполнения. Поэтому при отключенном копировании контекста поток не должен исполнять код, зависящий от состояния текущего контекста исполнения (например, идентификационных данных пользователя Windows).

Следующий пример демонстрирует, как запрет на копирование контекста исполнения влияет на данные в контексте логического вызова потока при постановке рабочего элемента в очередь в CLR-пуле:

```cs
// Помещаем данные в контекст логического вызова потока метода Main
CallContext.LogicalSetData("Name", "Jeffrey");
// Заставляем поток из пула работать
// Поток из пула имеет доступ к данным контекста логического вызова
ThreadPool.QueueUserWorkItem(state => Console.WriteLine("Name={0}", CallContext.LogicalGetData("Name")));
// Запрещаем копирование контекста исполнения потока метода Main
ExecutionContext.SuppressFlow();
// Заставляем поток из пула выполнить работу.
// Поток из пула НЕ имеет доступа к данным контекста логического вызова
ThreadPool.QueueUserWorkItem(state => Console.WriteLine("Name={0}", CallContext.LogicalGetData("Name")));
// Восстанавливаем копирование контекста исполнения потока
// на случай будущей работы с другими потоками из пула
ExecutionContext.RestoreFlow();
```

# Скоординированная отмена
Платформа .NET предлагает стандартный паттерн операций отмены. Этот паттерн является скоординированным (cooperative), то есть требует явной поддержки отмены операций. 

```cs
public sealed class CancellationTokenSource : IDisposable // Ссылочный тип
{
    public CancellationTokenSource();
    public Boolean IsCancellationRequested { get; }
    public CancellationToken Token { get; }
    public void Cancel(); // Вызывает Cancel с аргументом false
    public void Cancel(Boolean throwOnFirstException);
    ...
}
```

Этот объект содержит все состояния, необходимые для управляемой отмены. После создания объекта CancellationTokenSource (ссылочный тип) получить один или несколько экземпляров `CancellationToken` (значимый тип) можно из свойства `Token`. Затем они передаются операциям, поддерживающим отмену. Вот наиболее полезные члены значимого типа `CancellationToken`:

```cs
public struct CancellationToken // Значимый тип
{
    public static CancellationToken None { get; }
    // Вызывается операциями, не связанными с Task
    Boolean IsCancellationRequested { get; } 
    // Вызван операциями, связанными с Task
    public void ThrowIfCancellationRequested(); 
    // WaitHandle устанавливается при отмене CancellationTokenSource
    public WaitHandle WaitHandle { get; }
    public Boolean CanBeCanceled { get; }
    public CancellationTokenRegistration Register(
        Action<Object> callback, 
        Object state,
        Boolean useSynchronizationContext);
}
```

Экземпляр `CancellationToken` относится к упрощенному значимому типу, так как содержит всего одно закрытое поле: ссылку на свой объект `CancellationTokenSource`. Цикл вычислительной операции может периодически обращаться к свойству `IsCancellationRequested` объекта `CancellationToken`, чтобы узнать, не требуется ли раннее завершение его работы, то есть прерывание операции. Процессор перестает совершать операции, в результате которых вы не заинтересованы.

Чтобы предотвратить отмену операции, ей можно передать экземпляр `CancellationToken`, возвращенный статическим свойством `None` структуры `CancellationToken`. Это свойство возвращает специальный экземпляр `CancellationToken`, не связанный с каким-либо объектом `CancellationTokenSource` (его закрытое поле имеет значение `null`). При отсутствии объекта `CancellationTokenSource` отсутствует и код, который может вызвать метод `Cancel`. А значит, запрос к свойству `IsCancellationRequested` упомянутого экземпляра `CancellationToken` всегда будет получать в ответ значение `false`. Аналогичная ситуация с запросом к свойству `CanBeCanceled`. Значение `true` возвращается только для экземпляров `CancellationToken`, полученных через свойство `Token` перечисления `CancellationTokenSource`.

> При желании можно зарегистрировать один или несколько методов таким образом, чтобы они вызывались при отмене объекта `CancellationTokenSource`. 

Для регистрации метода обратного вызова следует передать методу `Register` структуры `CancellationToken` 
- делегатa `Action<Object>` состояние, которое вы предполагаете передать через делегат в метод обратного вызова, 
- значение типа `Boolean`, указывающее, должен ли вызываться делегат с использованием контекста `SynchronizationContext` вызывающего потока. 

> Если передать в параметре `useSynchronizationContext` значение `false`, поток, вызывающий метод `Cancel`, **последовательно** запустит все зарегистрированные методы. При передаче же значения `true` обратные вызовы отсылаются фиксированному объекту `SynchronizationContext`, который выбирает, какой из потоков активизирует тот или иной обратный вызов.

> Если вы регистрируете метод обратного вызова, используя уже отмененный объект `CancellationTokenSource`, поток, вызывающий метод `Register`, активизирует обратный вызов.

> Если вызвать метод `Cancel` объекта `CancellationTokenSource` с параметром `true`, первый же метод обратного вызова, ставший источником необработанного исключения, остановит выполнение остальных методов обратного вызова, а исключение будет также сгенерировано методом `Cancel`. Если же передать этому методу значение `false`, будут вызваны все зарегистрированные методы обратного вызова. Все появляющиеся при этом необработанные исключения добавляются в коллекцию. Если после завершения всех методов обратного вызова обнаруживается наличие необработанных исключений, метод `Cancel` генерирует исключение 
`AggregateException`, свойству `InnerExceptions` которого присваивается коллекция сгенерированных объектов исключений. При отсутствии необработанных исключений метод `Cancel` просто возвращает управление.

Метод `Register` объекта `CancellationToken` возвращает структуру `CancellationTokenRegistration`, которая выглядит следующим образом:

```cs
public struct CancellationTokenRegistration : IEquatable<CancellationTokenRegistration>, IDisposable 
{
    public void Dispose();
}
```

Метод `Dispose` позволяет удалить из объекта `CancellationTokenSource` зарегистрированный обратный вызов, с которым связан данный объект. В результате при вызове метода `Cancel` этот обратный вызов игнорируется.

Mожно создать новый объект `CancellationTokenSource`, связав друг с другом другие объекты `CancellationTokenSource`. Отмена этого нового объекта произойдет при отмене любого из входящих в его состав объектов. Вот демонстрирующий это код:

```cs
// Создание объекта CancellationTokenSource
var cts1 = new CancellationTokenSource();
cts1.Token.Register(() => Console.WriteLine("cts1 canceled"));

// Создание второго объекта CancellationTokenSource
var cts2 = new CancellationTokenSource();
cts2.Token.Register(() => Console.WriteLine("cts2 canceled"));

// Создание нового объекта CancellationTokenSource, отменяемого при отмене cts1 или ct2
var linkedCts1 = CancellationTokenSource.CreateLinkedTokenSource(cts1.Token, cts2.Token);
linkedCts1.Token.Register(() => Console.WriteLine("linkedCts1 canceled"));

cts2.Cancel();
```

Часто требуется отменить операцию по истечении определенного периода времени. Класс `CancellationTokenSource` умеет инициировать собственную отмену по истечении заданного интервала. Для этого следует либо создать объект `CancellationTokenSource` одним из конструкторов, получающих величину задержки, либо вызвать метод `CancelAfter` класса `CancellationTokenSource`.

```cs
public sealed class CancellationTokenSource : IDisposable // Ссылочный тип
{
    public CancellationTokenSource(Int32 millisecondsDelay); 
    public CancellationTokenSource(TimeSpan delay); 
    public void CancelAfter(Int32 millisecondsDelay); 
    public void CancelAfter(TimeSpan delay); 
}
```

# Tasks
Метод `QueueUserWorkItem` класса `ThreadPool` имеет множество недостатков:
- отсутствие встроенного механизма, позволяющего узнать о завершении операции,
- отсутствие встроенного механизма, позволяющего получить возвращаемое значение

Вот каким образом при помощи заданий выполняется операция, аналогичная вызову метода `QueueUserWorkItem` класса `ThreadPool`:

```cs
ThreadPool.QueueUserWorkItem(ComputeBoundOp, 5); // Вызов QueueUserWorkItem
new Task(ComputeBoundOp, 5).Start(); // Аналог предыдущей строки
Task.Run(() => ComputeBoundOp(5)); // Еще один аналог
```

### Завершение задания и получение результата
```cs
// Создание задания Task (оно пока не выполняется)
Task<Int32> t = new Task<Int32>(n => Sum((Int32)n), 1000000000);
// Можно начать выполнение задания через некоторое время
t.Start();
// Можно ожидать завершения задания в явном виде
t.Wait(); // ПРИМЕЧАНИЕ. Существует перегруженная версия,
// принимающая тайм-аут/CancellationToken
// Получение результата (свойство Result вызывает метод Wait)
Console.WriteLine("The Sum is: " + t.Result); // Значение Int32
```

##### Wait()
При вызове потоком метода `Wait` система проверяет, началось ли выполнение задания `Task`, которого ожидает поток. 
**true**
В случае положительного результата проверки поток, вызывающий метод `Wait`, блокируется до завершения задания. 
**false**
Но если задание еще не начало выполняться, система может (в зависимости от объекта `TaskScheduler`) выполнить его при помощи потока, вызывающего метод `Wait`. 
^
В этом случае данный поток **не блокируется???**. Он выполняет задание `Task` и немедленно возвращает управление. 
| Advantages | Disadvantages |
| ---------- | ------------- |
| 1. Это снижает затраты ресурсов (вам не приходится создавать поток взамен заблокированного) | 1. перед вызовом метода `Wait` в рамках синхронизации потока происходит его блокирование |
| 2. повышает производительность (на создание потока и переключение контекста не тратится время) | 2. задание может пытатся получить доступ к запертым ресурсам, при чем возникает взаимная блокировка (deadlock) |

##### AggregateException

> Если вычислительное задание генерирует необработанное исключение, оно поглощается и сохраняется в коллекции, а потоку пула разрешается вернуться в пул. Затем при вызове метода `Wait` или свойства `Result` эти члены вбросят исключение `System.AggregateException`.

```cs
public class AggregateException : Exception
{
    // инкапсулирует коллекцию исключений которые генерируются заданиями
    public ReadOnlyCollection<Exception> InnerExceptions { get; }
    
    // создает новый экземпляр AggregateException, 
    // свойство InnerExceptions которого содержит список исключений, вброшенных 
    // после перебора внутренней иерархии исключений первоначального объекта
    public AggregateException Flatten();
    
    // возвращает исключение с максимальным уровнем вложенности, которое и считается источником проблемы
    public override Exception GetBaseException();
    
    // вызывает для каждого из исключений в составе AggregateException метод обратного вызова
    public void Handle(Func<Exception, bool> predicate);
}
```

##### Метод `WaitAny`

- позволяет выполнять массив объектов `Task`
- блокирует вызов потоков до завершения выполнения всех объектов в массиве `Task`
- возвращает индекс типа `Int32` в массив, содержащий завершенные задания, заставляя поток продолжить исполнение
- если происходит тайм-аут, метод возвращает –1
- отмена посредством структуры `CancellationToken` приводит к исключению `OperationCanceledException`.

### Отмена задания

```cs
CancellationTokenSource cts = new CancellationTokenSource();
var n = 10000;
Task<Int32> t = new Task<Int32>(() =>
{
    Int32 sum = 0;
    for (; n > 0; n--)
    {
        // Следующая строка приводит к исключению OperationCanceledException
        // при вызове метода Cancel для объекта CancellationTokenSource,
        // на который ссылается маркер
        cts.Token.ThrowIfCancellationRequested();
        checked { sum += n; }
    }
    return sum;
}, 
cts.Token);

t.Start();
// Позднее отменим CancellationTokenSource, чтобы отменить Task
cts.Cancel(); // Это асинхронный запрос, задача уже может быть завершена

try
{
    // В случае отмены задания метод Result генерирует
    // исключение AggregateException
    Console.WriteLine("The sum is: " + t.Result); // Значение Int32
}
catch (AggregateException x)
{
    // Считаем обработанными все объекты OperationCanceledException
    // Все остальные исключения попадают в новый объект AggregateException,
    // состоящий только из необработанных исключений
    x.Handle(e => e is OperationCanceledException);
    // Строка выполняется, если все исключения уже обработаны
    Console.WriteLine("Sum was canceled");
}
```

- В цикле периодически вызывает метод `ThrowIfCancellationRequested` класса `CancellationToken`
- При отмене объекта `CancellationTokenSource` метод генерирует исключение `OperationCanceledException`
- Исключение применяется для того чтобы отличить завершенное задание от незавершенного

### Автоматический запуск задания по завершении предыдущего

Для написания масштабируемого программного обеспечения следует избегать блокировки потоков. Вызов метода `Wait` или запрос свойства `Result` при незавершенном задании приведет, скорее всего, к появлению в пуле нового потока, что увеличит расход ресурсов и отрицательно скажется на расширяемости. К счастью, существует способ узнать о завершении задания. Оно может просто инициировать 
выполнение следующего задания. Вот как следует переписать предыдущий код, чтобы избежать блокировки потоков:

```cs
// Создание объекта Task с отложенным запуском
Task<Int32> t = Task.Run(() => Sum(CancellationToken.None, 10000));
// Метод ContinueWith возвращает объект Task, но обычно он не используется
Task cwt = t.ContinueWith(task => Console.WriteLine("The sum is: " + task.Result));
```

1. как только задание, выполняющее метод `Sum`, завершится, оно инициирует выполнение следующего задания (также на основе потока из пула)
2. следующее задание выведет результат

- Исполняющий этот код поток не блокируется, ожидая завершения каждого из указанных заданий; 
- он может в это время исполнять какой-то другой код или, если это поток из пула, вернуться в пул для решения других задач. 

**метод `ContinueWith`:**
- будет вызван даже если предыдущее задание было завершенно ранее
- возвращает ссылку на новый объект `Task`
- может принимать флаги перечисления `TaskContinuationOptions`
- с флагом `TaskContinuationOptions.OnlyOnCanceled` указывает, что новое задание должно выполняться только в случае отмены предыдущего
- с флагом `TaskContinuationOptions.OnlyOnFaulted` указывает, что выполнение нового задания должно начаться только после того, как первое задание станет источником необработанного исключения
- с флагом `TaskContinuationOptions.OnlyOnRanToCompletion` указывает, что запуск нового задания только при условии, что предыдущее задание не было отменено и не создало необработанного исключения, а было выполнено полностью
- Без флагов новое задание запускает вне зависимости от того, как завершилось предыдущее

**объект `Task` содержит коллекцию `ContinueWith`**
- это дает возможность несколько раз вызвать метод `ContinueWith` при помощи единственного объекта `Task`
- когда это задание завершится, все задания из коллекции `ContinueWith` окажутся в очереди в пуле потоков. 

### Дочерние задания

```cs
Task<Int32[]> parent = new Task<Int32[]>(() =>
{
    Console.WriteLine("Now(ss.ffff): {0}", DateTime.Now.ToString("ss.ffff"));
    var results = new Int32[3]; // Создание массива для результатов
                                // Создание и запуск 3 дочерних заданий
    new Task(() => results[0] = LogSum(100), TaskCreationOptions.AttachedToParent).Start();
    new Task(() => results[1] = LogSum(200), TaskCreationOptions.AttachedToParent).Start();
    new Task(() => results[2] = LogSum(300), TaskCreationOptions.AttachedToParent).Start();
    // Возвращается ссылка на массив (элементы могут быть не инициализированы)
    return results;
});

// Вывод результатов после завершения родительского и дочерних заданий
var cwt = parent.ContinueWith(parentTask =>
{
    Console.WriteLine("Result from ContinueWith:");
    Array.ForEach(parentTask.Result, Console.WriteLine);
});
// Запуск родительского задания, которое запускает дочерние
parent.Start();

Int32 LogSum(Int32 n)
{
    var stopwatch = new Stopwatch();
    Console.WriteLine("Instance: {1}. Now(ss.ffff): {0}", DateTime.Now.ToString("ss.ffff"), n);

    stopwatch.Start();
    var sum = Sum(n);
    stopwatch.Stop();
    Console.WriteLine("Instance: {1}. Elapsed: {0} ms. Now(ss.ffff): {2}", stopwatch.ElapsedMilliseconds, n, DateTime.Now.ToString("ss.ffff"));

    return sum;
}

Int32 Sum(Int32 n)
{
    Int32 sum = 0;
    for (; n > 0; n--)
    {
        Thread.Sleep(10);
        checked { sum += n; } // при больших n выдается System.OverflowException
    }
    return sum;
}
```

Output:
```
Now(ss.ffff): 02.7033
Instance: 100. Now(ss.ffff): 02.7203
Instance: 300. Now(ss.ffff): 02.7233
Instance: 200. Now(ss.ffff): 02.7265
Instance: 100. Elapsed: 1574 ms. Now(ss.ffff): 04.2974
Instance: 200. Elapsed: 3127 ms. Now(ss.ffff): 05.8540
Instance: 300. Elapsed: 4691 ms. Now(ss.ffff): 07.4168
Result from ContinueWith:
5050
20100
45150
```

> Родительское задание создает и запускает три объекта `Task`. По умолчанию задания-потомки попадают на самый верхний уровень и не имеют отношения к своему предку. Однако при установке флага `TaskCreationOptions.AttachedToParent` родительское задание завершается только после завершения всех его потомков. 

> Если при создании объекта `Task` методом `ContinueWith` установить флаг `TaskContinuationOptions.AttachedToParent`, то задание, запускаемое после завершения предыдущего, станет его потомком.

### Структура задания

```cs
public class Task
{
    public static Task CompletedTask { get; }
    public static int? CurrentId { get; }
    public static TaskFactory Factory { get; }
    
    public int Id { get; }
    public TaskCreationOptions CreationOptions { get; }
    public object? AsyncState { get; }
    public AggregateException? Exception { get; }
    public TaskStatus Status { get; }
    public bool IsCompletedSuccessfully { get; }
    public bool IsCompleted { get; }
    public bool IsCanceled { get; }
    public bool IsFaulted { get; }
}
```

Каждый объект `Task` состоит из набора полей:

- идентификатор типа `Int32` (свойство 'Id' объекта 'Task'), 
- значение типа `Int32`, представляющее состояние выполнения задания, 
- ссылка на родительское задание, 
- ссылка на объект `TaskScheduler`, показывающий время создания задания, 
- ссылка на метод обратного вызова, 
- ссылка на объект, который следует передать в метод обратного вызова (свойство `AsyncState` объекта `Task`), 
- ссылка на класс `ExecutionContext`,
- ссылка на объект `ManualResetEventSlim`. 
- ссылка на дополнительное состояние, создаваемое по требованию, включает в себя объект `CancellationToken`, 
- коллекцию объектов `ContinueWithTask`, 
- коллекцию объектов `Task` для дочерних заданий, ставших источником необработанных исключений,
- свойство IsCanceled, 
- свойство IsFaulted,
- свойство IsCompleted (`Task.Status` находится в состоянии `RanToCompleted`, `Canceled` или `Faulted`).

За все эти возможности приходится платить, так как для хранения каждого состояния требуется выделять место в памяти. Если дополнительные возможности вам не нужны, для более эффективного расходования ресурсов рекомендуем воспользоваться методом `ThreadPool.QueueUserWorkItem`.

Классы `Task` и `Task<TResult>` реализуют интерфейс `IDisposable`, что позволяет после завершения работы с объектом `Task` вызвать метод `Dispose`. Пока что этот метод всего лишь закрывает объект `ManualResetEventSlim`.

> Cтатическое свойство `CurrentId` объекта `Task`, которое возвращает значение типа `Int32?`, позволяет узнать идентификатор кода, отладка которого происходит в данный момент. Если же запросить свойство `CurrentId` для задания, которое не выполняется, возвращается `null`.

Узнать, на какой стадии своего жизненного цикла находится задание, можно при помощи предназначенного только для чтения свойства `Status` объекта `Task`. Оно возвращает значение `TaskStatus`, которое определяется следующим образом:

```cs
public enum TaskStatus 
{
    // Задание создано в явном виде и может быть запущено вручную
    Created, 
    // Задание создано неявно и запускается автоматически
    WaitingForActivation, 
    // Задание запланировано, но еще не запущено
    WaitingToRun, 
    // Задание выполняется
    Running, 
    // Задание ждет завершения дочерних заданий, чтобы завершиться
    WaitingForChildrenToComplete,
    // Возможные окончательные состояния задания:
    RanToCompletion,
    Canceled,
    Faulted
}
```

**Flow:** Created ⇒ WaitingForActivation ⇒ Running ⇒ [WaitingForChildrenToComplete] ⇒ (RanToCompletion | Canceled | Faulted)

Объект `Task` оказывается в состоянии `WaitingForActivation`, если он создается при помощи одной из следующих функций: 
- `ContinueWith`, 
- `ContinueWhenAll`, 
- `ContinueWhenAny`, 
- `FromAsync` 
- и задание, созданное путем конструирования объекта `TaskCompletionSource<TResult>`. 

Это состояние означает, что планирование задания управляется его собственной инфраструктурой. 

> Узнать результат выполнения задания `Task<TResult>` можно через его свойство `Result`. 

> Если выполнение задачи `Task` или `Task<TResult>` прерывается, узнать, какое именно необработанное исключение было вброшено, можно через свойство `Exception` объекта `Task`.

### Фабрики заданий
>  фабрика заданий инкапсулирует нужное состояние и определяются типами `TaskFactory` и `TaskFactory<TResult>`.

При создании этих классов их конструкторам передаются параметры, которыми задания должны обладать по умолчанию. А точнее, передаются параметры `CancellationToken`, `TaskScheduler`, `TaskCreationOptions` и `TaskContinuationOptions`, наделяющие задания нужными 
свойствами.

```cs
var cts = new CancellationTokenSource();
var tf = new TaskFactory<Int32>(
    cts.Token,
    TaskCreationOptions.AttachedToParent,
    TaskContinuationOptions.ExecuteSynchronously,
    TaskScheduler.Default);

// Задание создает и запускает 3 дочерних задания
var childTasks = new[] 
{
    tf.StartNew(() => Sum(cts.Token, 10000)),
    tf.StartNew(() => Sum(cts.Token, 20000)),
    tf.StartNew(() => Sum(cts.Token, Int32.MaxValue)) // OverflowException
};
```
В этом коде создается объект `TaskFactory<Int32>`, при помощи которого потом создаются три объекта `Task`. При этом все объекты Task обладают одним и тем же маркером `CancellationTokenSource`, чтобы все они имели одного родителя, чтобы для них всех использовался один и тот же заданный по умолчанию планировщик заданий и чтобы все они выполнялись одновременно. Поэтому из трех объектов `Task`, созданных методом `StartNew` класса `TaskFactory`, формируется массив. 

```cs
for (Int32 task = 0; task < childTasks.Length; task++)
    childTasks[task].ContinueWith(t => cts.Cancel(), TaskContinuationOptions.OnlyOnFaulted);
```

В цикле каждое из дочерних заданий, ставшее источником необработанного исключения, отменяет все остальные запущенные в данный момент задания. 

```cs
tf.ContinueWhenAll(
    childTasks,
    completedTasks => completedTasks.Where(t => !t.IsFaulted && !t.IsCanceled).Max(t => t.Result),
    CancellationToken.None)
.ContinueWith(t => Console.WriteLine("The maximum is: " + t.Result), TaskContinuationOptions.ExecuteSynchronously);
```

Напоследок в классе `TaskFactory` вызывается метод `ContinueWhenAll`, создающий задание, выполняющееся после завершения всех дочерних заданий. Будучи создано в классе `TaskFactory`, это новое задание также считается дочерним и выполняется в синхронном режиме с помощью заданного по умолчанию планировщика. Но так как оно должно выполняться даже после отмены остальных дочерних заданий, его свойство `CancellationToken` переопределяется путем передачи ему значения `CancellationToken.None`. Это вообще исключает возможность отмены задания. 
Ну и после того, как обрабатывающее результаты задание завершает свою работу, создается еще одно задание, предназначенное для вывода максимального из возвращенных дочерними заданиями значения.

> Вызов статических методов `ContinueWhenAll` и `ContinueWhenAny` классов `TaskFactory` или `TaskFactory<TResult>` запускают следующее задание вне зависимости от того, каким оказывается результат выполнения предыдущего. Следовательно, игнорируются следующие флаги `TaskContinuationOption`: `NotOnRanToCompletion`, `NotOnFaulted`, `NotOnCanceled`, `OnlyOnCanceled`, `OnlyOnFaulted` и `OnlyOnRanToCompletion`

### Планировщики заданий
Задания обладают очень гибкой инфраструктурой, причем не в последнюю очередь благодаря объектам `TaskScheduler`. Именно объект `TaskScheduler` отвечает за выполнение запланированных заданий. В FCL существует два производных от `TaskScheduler` типа: 

1. планировщик заданий в пуле потоков,
2. планировщик заданий контекста синхронизации. 

По умолчанию все приложения используют первый из них, планирующий задания рабочих потоков в пуле. Для получения ссылки на него используется статическое свойство `Default` класса `TaskScheduler`.
Планировщики заданий контекста синхронизации обычно применяются в приложениях Windows Forms, Windows Presentation Foundation (WPF), Silverlight и Windows Store. Они планируют задания в потоке графического интерфейса приложения, обеспечивая оперативное обновление таких элементов интерфейса, как кнопки, пункты меню и т. п. Этот планировщик вообще никак не использует пул потоков. Получить на него ссылку можно с помощью статического метода `FromCurrentSynchronizationContext` класса `TaskScheduler`.

Все задания обрабатываются планировщиком контекста синхронизации, причем этот планировщик ставит задания в очередь GUI-потока, позволяя коду этих заданий успешно обновлять элементы интерфейса.
Так как вычислительное задание запускается в потоке пула, пользователь может отменить операции при помощи элементов интерфейса.
Разумеется, при наличии специальных требований к планировщику можно определить собственный класс, производный от `TaskScheduler`. Microsoft предлагает множество примеров кода для заданий и различных планировщиков в пакете `Parallel.Extensions.Extras`:
- `IOTaskScheduler`. Ставит задания в очередь в потоках ввода-вывода пула, а не в рабочих потоках.
- `LimitedConcurrencyLevelTaskScheduler`. Позволяет одновременно выполняться не более чем n заданиям, где n — параметр конструктора.
- `OrderedTaskScheduler`. Разрешает выполнение только одного задания за раз. Данный класс является производным от `LimitedConcurrencyLevelTaskScheduler` и в качестве параметра n ему передается 1.
- `PrioritizingTaskScheduler`. Ставит задания в очередь в пуле потоков среды CLR. После этого можно вызвать метод `Prioritize` и указать, что задание должно быть обработано раньше всех остальных заданий (если это еще не сделано). Метод `Deprioritize`, соответственно, позволяет выполнить задание после всех прочих.
- `ThreadPerTaskScheduler`. Создает и запускает отдельный поток для каждого задания, при этом пул потоков не используется.

# Методы For, ForEach и Invoke класса Parallel
Существуют стандартные ситуации, в которых теоретически возможно повышение производительности, обусловленное применением заданий. Для упрощения программирования эти сценарии инкапсулированы в статический класс `System.Threading.Tasks.Parallel`. Например:

| последовательно | параллельно |
| --------------- | ----------- |
| **for** | **Parallel.For** |
| for (Int32 i = 0; i < 1000; i++) DoWork(i); | Parallel.For(0, 1000, i => DoWork(i)); |
| **foreach** | **Parallel.ForEach** |
| foreach (var item in collection) DoWork(item); | Parallel.ForEach(collection, item => DoWork(item)); |
| **Один поток выполняет методы по очереди** | **Потоки из пула выполняют методы одновременно** |
|  | Parallel.Invoke( |
| Method1(); | &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;() => Method1(), |
| Method2(); | &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;() => Method2(), |
| Method3(); | &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;() => Method3()); |

- Все методы класса `Parallel` заставляют вызывающий поток принимать участие в их обработке. 
*Это хорошо с точки зрения расходования ресурсов, так как вызывающий поток не блокируется, ожидая выполнения работы потоками пула.* 
- Впрочем, если выполнение вызывающего потока будет закончено до того, как потоки из пула выполнят свою часть, вызывающий поток приостанавливается до их завершения.
*Это тоже неплохо, так как обеспечивает семантику, аналогичную применению цикла `for` или `foreach`. Выполнение вызывающего потока не возобновляется, пока не будет завершена вся работа.*
- Если какая-либо операция станет источником необработанного исключения, вызванный вами метод `Parallel` выдаст исключение 
`AggregateException`.

##### Когда использовать `Parallel`
- Вызовы `Parallel` базируются на предположении, что рабочие элементы без проблем смогут выполняться параллельно.
- Следует также избегать рабочих элементов, вносящих изменения в любые совместно используемые данные 
*так как при одновременном управлении несколькими потоками эти данные могут оказаться поврежденными. Обычно эта проблема решается в рамках синхронизации потоков блокированием фрагментов кода, в которых реализуется доступ к данным. 
Однако так как после этого доступ к данным в каждый момент времени сможет получать только один поток, теряется преимущество одновременного обслуживания множества элементов*
- Методы класса `Parallel` потребляют много ресурсов — приходится выделять память под делегаты, которые вызываются по одному для каждого рабочего элемента
*При наличии множества рабочих элементов, которые могут обслуживаться разными потоками, можно получить рост производительности. К тому же если 
каждый элемент выполняет много работы, на снижение производительности из-за 
вызова делегатов можно не обращать внимания*

##### Перегруженные версии методов `For`, `ForEach` и `Invoke` класса `Parallel`:

1. принимают объект `ParallelOptions`:

```cs
public class ParallelOptions
{
    // Допускает отмену операций
    // По умолчанию CancellationToken.None
    public CancellationTokenCancellationToken { get; set; } 
    // Позволяет задать максимальное количество рабочих
    // элементов, выполняемых одновременно
    // По умолчанию -1 (число доступных процессоров)
    public Int32MaxDegreeOfParallelism { get; set; } 
    // Позволяет выбрать планировщика заданий
    // По умолчанию TaskScheduler.Default
    public TaskSchedulerTaskScheduler { get; set; } 
}
```

2. позволяющие передавать три делегата:
- Делегат локальной инициализации задания (`localInit`) для каждой выполняемой задачи вызывается только один раз — перед получением команды на обслуживание рабочего элемента.
- Делегат `body` вызывается один раз для каждого элемента, обслуживаемого участвующими в процессе потоками.
- Делегат локального состояния каждого потока (`localFinally`) вызывается один раз для каждого задания, после того как оно обслужит все переданные ему рабочие элементы. Также он вызывается, если код делегата `body` становится источником необработанного исключения.

```cs
long masterTotal = default;

ParallelLoopResult result = Parallel.For(0, 10, () => 0, (item, state, localTotal) => localTotal + item, localTotal => Interlocked.Add(ref masterTotal, localTotal));
```

- **Каждое задание управляет собственной промежуточной суммой** (в переменной `localTotal`). 
- **После того как все задания завершатся**, в безопасном в отношении потоков режиме **обновляется общая сумма**. Для этого используется метод `Interlocked.Add`. 
- **Во время обработки элементов не требуется синхронизация потоков**, которая отрицательно сказывается на производительности, так как промежуточная сумма для каждого задания своя. 
- **Синхронизация потоков возникает только на последнем этапе** при вызове метода `Interlocked.Add`. То есть снижение производительности происходит единовременно для задания, а не для рабочего элемента.
- **Каждое принимающее участие в работе задание получает собственный объект `ParallelLoopState`** и использует его для взаимодействия с другими работающими заданиями. 
- **Метод `Stop` останавливает цикл**, и все будущие запросы к свойству `IsStopped` возвращают значение `true`. 
- **Метод `Break` заставляет цикл отказаться от обработки всех элементов, расположенных после выделенного.** 
Предположим, что цикл `ForEach` должен обработать 100 элементов, но после обработки пятого элемента был вызван метод `Break`. В итоге цикл гарантированно обрабатывает первые пять элементов и возвращает управление. Впрочем, это не исключает обработки дополнительных элементов. 
- **Свойство `LowestBreakIteration` возвращает низшую итерацию цикла**, на которой был вызван метод `Break`. Если этот метод вообще не вызвался, свойство возвращает значение `null`.
- **Свойство `IsException` возвращает `true`, если при обработке хотя бы одного элемента было вброшено необработанное исключение.** 
- **Свойство `ShouldExitCurrentIteration` сигнализирует что обработка занимает много времени**, чтобы узнать, не нужно ли прервать текущую итерацию цикла. Свойство возвращает значение `true`, если был вызван метод `Stop` или `Break`, отменен объект 
`CancellationTokenSource` или же обработка элемента привела к необработанному исключению.
- **Методы `For` и `ForEach` класса `Parallel` возвращают экземпляр `ParallelLoopResult`**
- **Если свойство `IsCompleted` возвращает значение `true`, значит, цикл пройден полностью**, и все элементы обработаны. 
- **Если свойство `IsCompleted` возвращает значение `false`, а свойство `LowestBreakIteration` — значение `null`, значит, каким-то из потоков был вызван метод `Stop`.** 
- **Если же в последнем случае значение, возвращаемое свойством `LowestBreakIteration`, отлично от `null`, значит, каким-то из потоков был вызван метод `Break`.** 
- **Возвращенное свойством `LowestBreakIteration` значение типа `Int64` указывает индекс последнего гарантированно обработанного элемента.** 
- **Для корректного восстановления в случае выдачи исключения следует перехватить `AggregateException`.**

# Встроенный язык параллельных запросов
> Parallel LINQ позволяет последовательный запрос превратить в параллельный внутренняя реализация которого задействует задания, распределяя элементы коллекции среди нескольких процессоров для обработки.

**Как и в случае с методами класса `Parallel`, максимальный выигрыш достигается:**
- при наличии множество элементов для обработки 
- когда обработка каждого элемента представляет собой длительную вычислительную операцию.

> Вся функциональность Parallel LINQ реализована в статическом классе `System.Linq.ParallelEnumerable`. 

- В частности, этот класс содержит параллельные версии всех стандартных LINQ-операторов, таких как `Where`, `Select`, `SelectMany`, `GroupBy`, `Join`, `OrderBy`, `Skip`, `Take` и т. п. 
- Все эти методы являются методами расширения типа `System.Linq.ParallelQuery<T>`. 
- Для вызова их параллельных версий следует преобразовать последовательный запрос  в параллельный, воспользовавшись методом расширения `AsParallel` класса `ParallelEnumerable`.
- Также существует возможность в ходе операций переключиться с параллельного режима на последовательный. Это делается при помощи метода `AsSequential` класса `ParallelEnumerable`.
- Параллельный режим обработки обеспечивает метод `ForAll` класса `ParallelEnumerable`.
```static void ForAll<TSource>(this ParallelQuery<TSource> source, Action<TSource> action)```
Этот метод позволяет нескольким потокам одновременно обрабатывать результаты запросов.
- Для сохранения очередности обработки элементов применяется метод `AsOrdered` класса `ParallelEnumerable`. С его помощью потоки разбивают элементы по группам, которые впоследствии сливаются друг с другом. Однако все это отрицательно сказывается на производительности.
- Операторы, предназначенные для выполнения неупорядоченных операций: `Distinct`, `Except`, `Intersect`, `Union`, `Join`, `GroupBy`, `GroupJoin` и `ToLookup`.
- Следующие операторы выполняют упорядоченные операции: `OrderBy`, `OrderByDescending`, `ThenBy` и `ThenByDescending`.
- После любого из этих операторов также можно вызвать метод `AsUnordered`, чтобы повысить производительность.
- Метод `WithCancellation<TSource>` принимает объект `CancellationToken`, что дает возможность в любой момент остановить обработку запроса
- Метод `WithDegreeOfParallelism` задает максимальное количество потоков, которые могут обрабатывать запрос; при этом, если количество реально необходимых потоков меньше указанного, новые потоки не создаются.
- Метод `WithExecutionMode` принимает один из флагов `ParallelExecutionMode` и принудительно обрабатывает в выбранном режиме. Однако, Parallel LINQ анализирует запрос и выбирает оптимальный способ его обработки. Иногда производительность может оказаться выше при последовательных запросах. Обычно это бывает при использовании следующих операций: `Concat`, `ElementAt(OrDefault)`, `First(OrDefault)`, `Last(OrDefault)`, `Skip(While)`, `Take(While)` или `Zip`. Кроме того, это верно для случаев использования перегруженных версий методов `Select(Many)` или `Where`, в которых селектору передается позиционный индекс или делегат, возвращающий логическое значение.

```cs
public enum ParallelExecutionMode 
{
 Default = 0, // Способ обработки запроса выбирается автоматически
 ForceParallelism = 1 // Запрос обрабатывается в параллельном режиме
}
```

- Метод `WithMergeOptions`, принимает один из флагов `ParallelMergeOptions` который позволяют выбрать желаемое соотношение скорости 
работы и потребления памяти. Флаг `NotBuffered` экономит память, но обработка элементов происходит медленнее. А вот флаг `FullyBuffered` увеличивает потребление памяти, но результат вы получите быстрее. Компромиссом между этими 
вариантами является флаг `AutoBuffered`.

```cs
public enum ParallelMergeOptions 
{
    Default = 0, // Аналогично AutoBuffered (в будущем может измениться)
    NotBuffered = 1, // Результаты обрабатываются по мере готовности
    AutoBuffered = 2, // Поток буферизует некоторые результаты перед обработкой
    FullyBuffered = 3 // Поток буферизует все результаты перед обработкой
}
```

# Периодические вычислительные операции
> В пространстве имен `System.Threading` определен класс `Timer`, который позволяет периодически вызывать методы из пула потоков. Создавая экземпляр этого класса, вы сообщаете пулу, что вам нужен метод, обратный вызов которого должен быть выполнен в заданное время. 

```public Timer(TimerCallback callback, Object state, Int32 dueTime, Int32 period);```

-  `callback` указывает имя метода, обратный вызов которого должен выполниться потоком из пула. Конечно, созданный метод обратного вызова должен соответствовать типу делегата `System.Threading.TimerCallback`, который определяется следующим образом:
```delegate void TimerCallback(Object state);```
- `state` служит для передачи методу обратного вызова данных состояния; если эти данные отсутствуют, передается `null`. 
- `dueTime` позволяет задать для CLR время ожидания (в миллисекундах) перед первым вызовом метода обратного вызова.
- `period` указывает периодичность (в миллисекундах) последующих обращений к методу обратного вызова. Если ему передано значение `Timeout.Infinite(-1)`, поток из пула ограничится одним обащением к методу обратного вызова.

- В пуле имеется всего один поток для всех объектов `Timer`. Именно он знает время активизации следующего таймера. 
- В этот момент поток пробуждается и вызывает метод `QueueUserWorkItem` объекта `ThreadPool`, чтобы добавить в очередь пула потоков элемент, активизирующий метод обратного вызова. 
- Если выполнение метода занимает много времени, возможно повторное срабатывание таймера. В результате один метод будет выполняться несколькими потоками пула. 
- Решить эту проблему можно при помощи таймера, параметру `period` которого присвоено значение `Timeout.Infinite`. Такой таймер срабатывает только один раз. 
- Затем в рамках метода обратного вызова вызывается метод `Change` и указывается новое время задержки, а параметру `period` снова присваивается значение `Timeout.Infinite`.

```cs
Timer s_timer;
        
Console.WriteLine("Checking status every 2 seconds");
// Создание таймера, который никогда не срабатывает. Это гарантирует,
// что ссылка на него будет храниться в s_timer,
// До активизации Status потоком из пула
s_timer = new Timer(Status, null, Timeout.Infinite, Timeout.Infinite);
// Теперь, когда s_timer присвоено значение, можно разрешить таймеру
// срабатывать; мы знаем, что вызов Change в Status не выдаст
// исключение NullReferenceException
s_timer.Change(0, Timeout.Infinite);

// Сигнатура этого метода должна соответствовать
// сигнатуре делегата TimerCallback
private void Status(Object state)
{
    // Этот метод выполняется потоком из пула
    Console.WriteLine("In Status at {0}", DateTime.Now);
    Thread.Sleep(1000); // Имитация другой работы (1 секунда)
                        // Заставляем таймер снова вызвать метод через 2 секунды
    s_timer.Change(2000, Timeout.Infinite);
    // Когда метод возвращает управление, поток
    // возвращается в пул и ожидает следующего задания
}
```

Для периодического выполнения операций также возможен другой вариант организации кода — с использованием статического метода `Delay` класса `Task` в сочетании с ключевыми словами C# `async` и `await`. Ниже приведена переработанная версия предыдущего кода:

```cs
Status();

async void Status()
{
    while (true)
    {
        Console.WriteLine("Checking status at {0}", DateTime.Now);
        // Здесь размещается код проверки состояния...
        // В конце цикла создается 2-секундная задержка без блокировки потока
        await Task.Delay(2000); // await ожидает возвращения управления потоком
    }
}
```

# Как пул управляет потоками
Существует **Глобальная очередь**, **Рабочий поток** который обладает собственной **локальной очередью** куда добавляются планируемые задания и **Нерабочий поток**

**Глобальная очередь**
> Метод `ThreadPool.QueueUserWorkItem` и класс `Timer` всегда помещают рабочие элементы в глобальную очередь. 

> Обработка рабочими потоками глобальной очереди происходит по алгоритму FIFO.
> При наличии нескольких потоков, все они конкурируют за право на блокировку в рамках синхронизации потоков. Это происходит чтобы два или более потока не могли одновременно обрабатывать один и тот же элемент из-за того что элементы могут удаляться из глобавльной очереди одновременно.

##### Рассмотрим процесс планирования заданий с помощью заданного по умолчанию планировщика.
1. Рабочий поток, готовый к обработке элементов, сначала проверяет наличие объектов `Task` в локальной очереди. Обнаружив такой объект, он изымает его из очереди и обрабатывает. 

> Изъятие внутри локальной очереди рабочего потока производится по алгоритму LIFO

- *Cons*: блокировка в рамках синхронизации потоков больше не требуется, а добавление заданий в очередь и изъятие их из нее происходят очень быстро. 
- *Pros*: выполнение заданий идет в порядке, обратном порядку их постановки в очередь.

2. Обнаружив пустую локальную очередь, рабочий поток пытается взять задание из локальной очереди другого рабочего потока. Задания, опять же, берутся с конца очереди, а значит, требуется блокировка в рамках синхронизации потоков, что несколько снижает производительность. 
3. Если пустыми оказываются все локальные очереди, рабочий поток извлекает (прибегая к блокировке) элемент из глобальной 
очереди. 
4. В случае пустой глобальной очереди рабочий поток переходит в режим ожидания. Если этот режим длится долго, поток просыпается и самоуничтожается, освобождая занятые ресурсы.

##### Как пул регулирует кол-во потоков
1. Пул быстро создает рабочие потоки, а их количество определяется значением, переданным в метод `SetMinThreads` класса `ThreadPool` или количество потоков по умолчанию совпадает с количеством процессоров, которые может задействовать процесс. 
Обычно процессу разрешается использовать все процессоры, и пул создает рабочие потоки, количество которых быстро достигает числа процессоров. 
2. Затем пул начинает отслеживать частоту завершения рабочих элементов, и для тех из них, выполнение которых занимает много времени, создает дополнительные потоки. 
3. При увеличении темпа завершения элементов рабочие потоки уничтожаются.
